TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-05-21-19H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Radio France International, il est 17h en temps universel, 19h dans nos studios
à Paris. Et bonsoir à tous à la une de ce journal, un sommet du G7 au Japon,
très porté sur la guerre en Ukraine. Volodymyr Zelenskiy a mené une offensive
diplomatique ces dernières 24 heures en rencontrant de nombreux dirigeants. Dans
ce journal également, les élections en Grèce ce dimanche et d'après de premiers
sondages à la sortie des urnes, le parti du Premier ministre sortant de droite,
Kyriakos Smith sota kis, arrive en tête. Aux Etats-Unis, les républicains ne
ménagent pas leurs efforts pour tenter de restreindre l'accès à l'avortement,
mais ils modifient leur stratégie, on va l'entendre. Et puis en football, 21 000
spectateurs attendus au Parc des Princes à Paris ce soir. C'est la finale de la
division une féminine de football entre le PSG et l'Olympique Lyonnais. Les
Etats-Unis vont fournir de nouvelles armes à l'Ukraine. Une annonce faite ce
dimanche au sommet du G7 pendant une rencontre entre Joe Biden et son homologue
ukrainien Volodymyr Zelenskiy. La guerre en Ukraine, il en aura été beaucoup
question pendant ce sommet au Japon Vincent Souriot. On peut même dire que
l'offensive diplomatique du président Zelenskiy a véritablement dynamité le
sommet. D'abord, il y a cet arrivé très orchestré, la fuite de sa venue dans les
médias américains au premier jour du sommet, son étape inédite en Arabie
Saoudite et l'atterrissage enfant-fart à Hiroshima qui a mobilisé toute la
tension médiatique. Le calendrier du G7 était déjà très serré, il a fallu
jongler, comprimer le programme des rencontres bilatérales. Emmanuel Macron et
le président indonésien devaient par exemple se voir pendant 45 minutes, ils
n'ont eu qu'un quart d'heure, car Volodymyr Zelenskiy qui a débarqué par
surprise un jour et demi après ces homologues tenait à voir tout le monde en
tête à tête avant de repartir. Même en son absence, l'Ukraine a dominé les
débats qu'il s'agisse des nouvelles sanctions contre la Russie ou de la
livraison des F16, l'avertissement lancé par le G7 à la Chine accusé à demi-mot
de coercition économique est passé presque inaperçu et la thématique du
changement climatique annoncée comme crucial n'a pas existé. Vincent Souriot,
Hiroshima, RFI. Et notons que l'offensive du président ukrainien a tout de même
connu une fausse note ce dimanche puisque si Volodymyr Zelenskiy a rencontré de
nombreux dirigeants, Vincent nous le disait, il n'a finalement pas rencontré le
président brésilien. La position du Brésil sur l'Ukraine qui est d'ailleurs
sujet à controverse, l'ULA condamne la violation de l'intégrité territoriale de
l'Ukraine mais dans le même temps le mois dernier, le leader brésilien avait
déclaré que les Etats-Unis devaient arrêter d'encourager la guerre et puis cette
dernière information, la situation toujours confuse à Barmoute dans l'est de
l'Ukraine. La Russie se félicitait hier d'avoir pris la ville mais Volodymyr
Zelenskiy démant cette information ce dimanche. Le président ukrainien qui
assure qu'à Barmoute il n'y a absolument plus rien de vivant et que tous les
bâtiments ont été détruits. Direction Zyguinshchor, au sud du Sénégal, à présent
une ville qui a été au cœur de l'actualité cette semaine. Dans cette ville de
Kazamance, des heures ont éclaté en début de semaine en marche du procès pour
Viol, Doucemane Sonko et Charlotte Hydrac alors qu'une nouvelle semaine
d'incertitudes s'annonce au Sénégal, les catholiques de Zyguinshchor ont prié à
la messe ce matin. Dans le quartier de Nema, habituellement paisible, les
stigmates des troubles de ces derniers jours restent bien visibles.
Officiellement deux personnes dont un policier ont été tuées lundi lors
d'affrontements entre jeunes partisans Doucemane Sonko et forces de l'ordre. A
la sortie de l'église Saint-Benoît, sept élèves de Terminal se dit inquiet. On a
prié pour la paix en Kazamance et surtout la situation ici en Zyguinshchor
légitime. On a tout arrêté. Sonko, il est ici à Zyguinshchor. Je pense qu'il y
aura encore des manifestations. Mieux de rester à la maison et attendre. Pour
l'heure, c'est l'expectative mais Albert lui croit aux appels au calme lancés
par des responsables religieux et de la société civile. On a toujours été un
pays de dialogue et à chaque fois qu'il y a eu des problèmes, les leaders
politiques, ils ont beau s'énerver, s'exciter. À un moment donné, ils s'arrêtent
et ils parlent souvent sous l'hospice des religieux, que ce soit les religieux
musulmans ou les religieux catholiques qui conseillent d'abord ensuite font
pression. Et je crois que c'est ce qui va se passer. Vive la paix. Le dialogue
politique lancé par le chef de l'État doit débuter le 30 mai. Doucemane Sonko a
déjà affirmé qu'il n'y participerait pas. Charlotte Hidrak, Zyguinshchor, RFI.
RFI, il est 20h passé de 4 minutes à Athènes. Les Grecs ont voté depuis ce matin
pour choisir leur nouveau Premier ministre et selon des sondages réalisés, à la
sortie des urnes, c'est le parti de droite du Premier ministre sortant Kyriakos
Mitsotakis qui arrive en tête des législatives. Environ 36% des voix pour la
Nouvelle Démocratie contre environ 25% pour le parti de gauche Syriza d'Alexis
Tsipras. Le Premier ministre sortant de droite semble donc bien engagé. Mais
prudence, si son bilan économique est positif pour les institutions comme le
FMI, la population grecque, elle a surtout connu ces dernières années
l'austérité et l'inflation, c'est en tout cas l'analyse de Joël Dallègre, elle
est spécialiste de la Grèce contemporaine et maîtresse de conférence à l'INALCO.
Ton problème c'est que le bilan est très bon vu par les yeux du FMI, de
l'Europe, de la Jansspit, etc. Mais que vu par le vécu de l'habitant moyen, lui,
le habitant moyen, il voit même que des choses qui s'aggravent. Tous les
sondages maintenant ils peuvent se tromper et on a l'air de dire qu'ils
sortiraient quand même le premier de l'affaire. Il est vrai qu'une bonne partie
des médias sont totalement contrôlés par Mitsotakis, la famille, le parti au
pouvoir, etc. En même temps, il y a quand même un grand nombre
d'abstentionnistes et beaucoup de gens qui se déclarent pas décidés. Justement
parce que ça fait 15 ans qu'on leur dit d'attendre que leur sorte s'améliore.
Pour monsieur tout le monde, c'est quand même pas très convaincant. Aux Etats-
Unis, à présent, les républicains ne ménagent pas leurs efforts pour tenter de
restreindre l'accès à l'avortement, mais ils ont légèrement modifié leur
stratégie pour arriver à leur fin. Ainsi, cette semaine, le Nebraska et la
Caroline du Nord ont passé des lois qui interdisent toute interruption de
grossesse, mais au-delà de 12 semaines, les précisions de Loubna Hanaki. En
adoptant les lois limitant l'avortement à 12 semaines, les républicains du
Nebraska et de Caroline du Nord ont insisté sur un principe, le bon sens.
Oublier les positions strictes d'interdire l'avortement tout court. Dans ces
deux Etats, les élus conservateurs présentent leurs textes comme un compromis.
12 semaines, cela pourrait bien devenir le nouveau seuil défendu par les
républicains qui cherchent encore à définir une nouvelle stratégie sur la
question très sensible de l'avortement, leur discours. Et leurs politiques
ouvertement anti-avortement leur ont coûté cher lors des élections de mi-mandat
et les sondages montrent qu'une grande majorité d'américains s'opposent à une
interdiction totale de l'avortement. Mais il ne faut pas s'y tromper. Si le
discours républicain change un peu et si les nouveaux textes semblent plus
modérés, en apparence, dans les faits, les restrictions restent bien là. Dans le
Nebraska, comme en Caroline du Nord, même si l'avortement est autorisé jusqu'à
12 semaines, le processus est rendu très très difficile, voire impossible, selon
certains opposants et les nouvelles règles risquent bien de mettre en difficulté
le peu de cliniques qui existent encore dans ces états. Loubnen, Aki, New York
et Refi. Et près de là, au Mexique, une fusillade a fait 10 morts. Des hommes
sont sortis d'une camionnette, ils ont tiré contre les participants d'un radi
automobile. Un groupe d'enquête spécial a été formé pour identifier les tueurs
et déterminer les motifs de cette attaque. C'est ce qu'indiquent en tout cas les
autorités mexicaines. Cela s'est passé dans le nord du Mexique, dans la ville
d'Ensenada, une ville particulièrement touchée par des violences liées au trafic
de drogue. Et puis du football féminin de très haut niveau à suivre ce soir en
France. Le choc Paris Saint-Germain, Olympique Lyonnais, c'est dans deux heures.
Les deux équipes se disputent le titre de division une féminine au Parc des
Princes à Paris, une affiche alléchante entre les deux meilleures équipes de
France. Et nul doute que l'appui du public sera primordial pour s'emparer de la
première place au classement, Sophie Anamazion. On espère que nos supporters
seront là en tout cas, parce qu'on a vraiment besoin d'eux et puis on va donner
le maximum comme toujours. Donner le maximum pour espérer passer devant Lyon.
Graz Gayeuro, la capitaine du PSG, compte sur l'appui du Parc pour pousser ses
joueuses. Trois points d'écart entre Lyon, leader, et Paris, deuxième, une
victoire. Et le club de la capitale retrouvera les sommets à une journée de la
fin du championnat. Je me porte que c'est toujours assez extraordinaire, donc on
va essayer de bien profiter, mais surtout on sait l'objectif de ce match, donc
on va tout donner. On va vraiment avoir besoin d'appui de nos supporters, du
public. On va avoir besoin d'avoir du monde derrière nous. Un stade garni pour
un match de gala une semaine après la finale de la Coupe de France à Orléans
devant plus de 5000 personnes. Olympique Lyonnais s'était imposé deux buts à un
face au PSG. Attention à la revanche, prévient l'entraîneur lyonnais Sonia
Bonpastor. C'est une équipe qui sera forcément revancharde. Qui aura envie de
nous battre. Donc à nous de rester focalisés sur ces objectifs-là. Il y a un
titre à aller chercher de nouveau pour bien terminer la saison. Il faut
absolument terminer cette saison de manière positive. Deux équipes pour un
titre. Paris doit gagner, Lyon ne pas perdre. C'est un scénario presque
hollywoodien qui sera proposé aux plus de 20 000 spectateurs attendus au Parc
des Princes ce soir. Et le coup d'envoi de ce PSG OL féminin est à 19h, temps
universel. C'est la fin de ce journal. Très belle soirée à l'écoute de la radio
du Manda. Bonjour et bienvenue au Carrefour de l'Europe. Pour un club de la
presse européenne ce dimanche, entre deux tours tendus en Turquie après un
premier tour qui a vu le président candidat Recep Tayyip Erdogan prendre
l'avantage face à son adversaire Kemal Khiladi, sur le front de la guerre en
Ukraine, la contre-offensive qui se prépare et les conséquences géopolitiques de
ce conflit qui se font toujours sentir avec le regard des Européens qui est
désormais résolument tourné vers l'Est. Enfin les échéances électorales qui se
préparent en Europe, en Espagne ou un peu plus tard en Pologne, mais aussi les
élections locales au Royaume-Uni qui, elles, ont eu lieu et qui ont eu l'effet
d'un coup de tonnerre pour les conservateurs au pouvoir. Les sujets ne manquent
pas aujourd'hui. Nous en parlons avec nos invités Marc Basset, le correspondant
à Paris du quotidien espagnol et le país. Bonjour. Bonjour. John Henley,
correspondant Europe basé à Paris du Guardian, journal britannique. Bonjour.
Bonjour. Et en ligne avec nous Alicia Ptac, journaliste polonaise pour la presse
en ligne Notes from Poland, bonjour à vous. Bonjour. Je me demande ce qu'il
adviendra des opposants en cas de victoire du pouvoir. C'est impossible à
prévoir. Après tout, nous vivons dans un régime hyper présidentiel où tout
dépend de la volonté d'un seul homme. Il pourrait vouloir réprimer totalement
l'opposition. Et si c'est ce qui se passe, alors la plupart des jeunes
chercheront à fuir à l'étranger. Nous l'entendons dans la voix de cette jeune
turque de 24 ans, interviewée par notre correspondante à Istanbul, Anan Lohur,
après le premier tour de l'élection en Turquie. La dynamique de l'élection
aujourd'hui est en faveur du pouvoir en place. L'opposition s'inquiète. Les
Européens ont été très discrets pendant toute la campagne, ce qui ne les a pas
empêchés de suivre cette élection. Attentivement John Henley. Oui, un coup, on
l'entendait dans la voix de cette jeune turque, un coup vraiment très très très
dur pour l'opposition en Turquie, qui je pense avait vraiment, tout le monde
était quasiment convaincu qu'il y avait vraiment une chance de victoire de
l'opposition, de cette coalition de six partis menée par Kilijda Oglou. Et oui,
il y avait plusieurs sondages, même deux trois jours avant le jour de vote, qui
lui donnaient deux trois points d'avance et même dépassant le seuil de 50% qui
allait éviter un deuxième tour. Et en fin de compte ça s'est pas passé. Et en
fait c'était une victoire assez claire et nette pour Erdogan. Et ce qui était
surprenant, je pense que c'était que tout le monde avait paré, beaucoup
d'analystes avaient parié sur la crise économique, inflation à 85%, la lira qui
a plongé, etc. Et voilà, que ce serait la crise économique et aussi évidemment
l'après tremblement de terre, etc. Mais en fait on a vu que même dans les zones
les plus touchées par ces tremblements de terre, Erdogan a su, voilà, qu'il y
ait conservé ses électeurs conservateurs. Et ça semble plus ou moins plié. On
voit très difficilement comment Kilijda Oglou peut revenir pour le deuxième
tour. Quand vous dites, l'Europe a suivi vraiment de très très près. Je pense
que dans pas mal de capitales en Europe, même si une victoire de l'opposition
aurait été accueillie vraiment avec, on va dire, idéologiquement,
géopolitiquement, sans doute ça aurait été vraiment accueilli très
chaleureusement, ça aurait entraîné sans doute un apaisement des relations et la
fin des provocations d'Erdogan, etc. de l'imprévisibilité d'Erdogan. Mais en fin
de compte aussi peut-être un peu de soulagement parce que une victoire de
Kilijda Oglou ça aurait sans doute entraîné aussi une poussée vers une
réouverture des négociations pour l'accession de Turquie à l'Union européenne.
Et ça, c'est vraiment, ça pose vraiment problème. Ça aurait mis l'Europe face à
ces contradictions internes. Par parce qu'elle a déjà le dossier Ukraine sur la
planche, ce qui commence déjà à inquiéter beaucoup de capitales, moralement,
c'est une impérative morale, je pense, d'intégrer l'Ukraine. Ça, tout le monde
comprend, mais dans la pratique ça va être très très très délicat et on commence
tout juste à mesurer l'impact de ce processus et ce que ça va vouloir dire pour
l'Europe. Marc Basset, vous êtes d'accord, ça a été très suivi, la Turquie
d'abord par Madrid et une inquiétude vis-à-vis de la situation Ukraine
aujourd'hui. Ça a été suivi, je crois comme John l'a expliqué, toutes les
capitales ont suivi avec ce silence d'abord, parce qu'on ne voulait pas être
accusé d'ingérence et cette ambivalence, même si je crois qu'une défaite
d'Erdogan aurait été bienvenue. Erdogan finalement est quelqu'un qui, on le
rappelle aussi, John, à porte de l'instabilité, qui est un leader on peut dire
imprévisible, autoritaire et qui vraiment ne sert pas aux intérêts ni de l'Union
européenne, ni de l'OTAN. Mais ce que dit cette élection, tout en attendant le
10e tour, c'est que l'époque des hommes forts, autoritaires n'est pas finie.
Erdogan appartient à ce qu'on pourrait appeler l'international, nationaliste,
populiste, autoritaire. Poutine, Xi Jinping, Bolsonaro en Brésil a perdu. Et
maintenant c'était la Turquie. On attendait à voir parce qu'il y a, on vit dans
un monde, je sais, on peut expliquer le contexte, mais à mon avis où il y a un
combat, on peut dire, idéologique, politique, diplomatique, géopolitique entre
les démocraties et les pays autoritaires. Et la Turquie est clairement ou penche
clairement dans le champ autoritaire. Ça aurait pu changer. Apparemment ça ne va
pas changer. Je crois que ça dit beaucoup sur notre monde et sur où va notre
monde. Je vais vous demander, Alice Yaptak, vous aussi, comment en Pologne on a
vu, on comprend cette élection turque. Est-ce que c'est plutôt aussi un
soulagement finalement de voir que sans doute le pouvoir ne changera pas à la
fin du mois de mai? Malheureusement, les élections turques n'étaient pas
vraiment dans les débats publics polonais, même si il y avait beaucoup de gens
qui les suivaient particulièrement proche. Parce qu'il y a certains observateurs
qui tirent des comparaisons entre les élections turques et les élections
polonais. Il y a quelques similarités. Ankara, comme Varsovie, par exemple,
contrôle les médias publics et aussi le leader du parti au pouvoir en Pologne,
comme en Turquie, a déclaré d'offrir des cadeaux financiers aux certains partis
de la population, comme Erdogan il y a quelques jours. Mais aussi, il existe
également des différences importantes. C'est surtout que Erdogan a beaucoup plus
d'influence sur la politique monétaire. L'inflation est trois fois plus haute
que celle de la Pologne. Et pour cela, je crois qu'en Pologne, on regarde ça et
on se demande si le même résultat s'est produisé en notant qu'on aura nos
propres élections. Ça veut dire, il y aura du changement ou pas. On n'est encore
pas sûr sur ça en Turquie. Et de ma côté, je pourrais ajouter que l'obdommadaire
britannique des économistes a déclaré cette élection en Turquie la plus
importante de l'année. Moi, j'ajouterais que l'élection plus importante sera
celle qui apportera un changement plus durable. Ça soit en Turquie ou en
Pologne, on ne sait pas. Mais pour cela, je crois que cette élection est
regardée en Pologne avec beaucoup de curiosité. Vous avez fait le lien tout à
l'heure, John, entre la situation turque et la situation ukrainienne pour les
Européens, en disant que c'est bien sûr toujours là qu'est concentré la tension
parce que c'est là que sont les véritables difficultés pour les Européens.
Difficultés dans quel sens? C'est-à-dire de savoir comment on les intègre ou de
savoir jusqu'à quel point on les aide? C'est le problème avec l'élargissement
plus général. On veut bien intégrer l'Ukraine, mais il faut quand même regarder
les conséquences pratiques et il faut regarder quelques éléments vraiment
basiques. Les aspects concrets, je veux dire l'Ukraine qui est un exportateur de
produits agroalimentaires énormes sur le scène mondial, quels sera l'impact de
l'accession de l'Ukraine sur les agriculteurs européens? Par exemple, on a vu
déjà plusieurs pays, dans la Pologne, la Slovaquie et d'autres, il y avait une
sorte de levée de boucliers en Europe centrale et de l'Est contre l'arrivée
massif de graines et de produits agricoles ukrainiens en Europe. Donc ça, c'est
une sorte de prêt, un sort d'avertissement de ce qu'on peut attendre, mais il y
a aussi évidemment la question du fonctionnement intérieur du pays. Est-ce qu'au
niveau de tout ce qui est de l'état de droit, de la justice, de contrôle des
médias, etc. est-ce que les pays qui veulent accéder sont au niveau? La réponse
pour l'instant est très clairement non. Donc il va falloir pour l'Union
européenne, je pense, rester, et ça aurait été sans doute le cas aussi pour la
Turquie, s'il y a victoire de l'opposition, ce qui semble peu probable
maintenant, mais bon, pour l'Union européenne, ça va être une opération assez
délicate. Ça va être une sorte d'ambiguïté constructive, je pense, il va
falloir, une sorte d'ambivalence positive. On vous aime, mais pas tout à fait
pour l'instant. Marc, vous, vous venez de terminer, vous me l'avez dit juste
avant de commencer l'émission, une série de reportages dans les pays de l'Union
européenne, alors je ne vais pas vous demander de déflorer ce sujet qui n'est
pas encore publié, mais est-ce que dans les populations européennes que vous
avez pu rencontrer, il y a le même sentiment qu'au niveau des chancelleries ou
des gouvernements européens vis-à-vis de l'Ukraine et vis-à-vis de la guerre en
Ukraine? J'ai trouvé plutôt une grande bienveillance envers l'Ukraine, je ne
sais pas si ce mot existe, pas du ukrainian esthéticisme, pratiquement pas. Et
je dirais que plus on va vers l'ouest, moins l'Ukraine concerne les populations.
Il y a quelque chose qu'on voit, si on fait une photo de ces mois, pour moi
c'est très significatif. La France a passé quatre mois à parler d'elle-même, de
la réforme de retraite, des peurs françaises, des angoisses qui sont dans
beaucoup de cas justifiées bien sûr, mais l'Ukraine ne figureait pas du tout
dans l'équation politique, dans le débat public, social, français. C'est comme
si elle n'existait pas. Et là c'est où je vois qu'il y a une partie de la
population européenne qui, pour diverses raisons et beaucoup de raisons, je
répète, qui peuvent être comprensibles, ne sent que l'Ukraine encore est très
loin, même si les gouvernements sont engagés dans la support de l'Ukraine. Et je
mentionnais la question de l'agriculture. Je me suis rappelé à cet instant,
années 80, quand l'Espagne, mon pays, est entrée dans une européenne. L'Espagne
était un pays agricole, avec une force agricole considérable. Et quel est le
pays qui a mis le plus d'obstacles? Quels sont les agriculteurs qui ont fait des
manifestations, qui ont coupé des autoroutes? Les Français. On se rappelle les
images dans les frontières, dans les Pyrénées, tous les conflits, les bruits, en
feu, etc. Donc moi, je crois que ça, on parle du passé, mais peut-être on parle
aussi du futur, des problèmes pratiques que l'entrée de l'Ukraine peut
représenter pour certains pays de l'Union européenne. Mais bien sûr, la porte de
l'Ukraine est ouverte. L'Union européenne ne va pas être la même chose. Il faut
oublier l'idée qu'on a de l'Union européenne. Même quelques-uns de nous pensent
encore à l'Europe à 15. C'est fini ça. C'est plus Paris-Berlin. C'est autre
chose. Et l'artifact politique, social, géopolitique, il va naître de ces
élargissements ou de ces processus et de cette guerre va être différent. C'est
une autre chose. Alice Yabtak, dans cette perspective, la Pologne, justement,
est un pays de l'Est de l'Europe qui est très concerné par cette guerre en
Ukraine. Alors vous nous direz peut-être si entre la population et le
gouvernement, tout le monde va vraiment dans la même direction ou s'il y a peut-
être un peu de fatigue de voir la présence de tous ces Ukrainiens sur le sol
polonais? C'est une question très intéressante et c'est bien que cette question
est posée de nouveau et de nouveau parce qu'apparemment des réponses changent.
Au début, presque tous les Polonais étaient très en faveur d'accepter des
réfugiés. Ils sont toujours, je dois les souligner, ils sont toujours. Mais je
crois qu'on commence à voir un peu du fatigue, mais pas du fatigue avec l'aide,
mais le fatigue de certaines parties de la population avec le fait que certains
secteurs étaient ouverts aux Ukrainiens sans les mettre sur la même rigueur que
les pays de l'Union européenne doivent suivre. Comme mes collègues ont déjà dit,
surtout c'est l'agriculture, mais maintenant on voit aussi des chauffeurs de
camions qui sont au moment à la frontière de Pologne en bloquant l'accès de
l'Ukraine à l'Union européenne, en fait à Pologne aussi, parce qu'ils disent que
même avant d'accepter l'Ukraine à l'Union européenne, on a déjà ouvert nos
portes, on n'exige pas le même standard de agriculteur des chauffeurs de camions
venant de l'Ukraine et ça crée des incompréhensions et des frictions peut-être
pour le futur. Oui, ça crée des frictions et aussi surtout des chauffeurs de
camions ont dit qu'ils sont en désavantage maintenant à cause de ça. Et je crois
qu'au niveau européen, même avant de parler sur les réagissements, on doit
approcher ce sujet et récalibrer, comme mes collègues ont déjà dit, cette
nouvelle Union européenne, peut-être parce qu'elle sera complètement différente
avec tous ces nouveaux pays qui donnent un nouvel poids à la communauté
européenne. Carrefour de l'Europe Club de la presse européenne, ce dimanche,
comment Alice Yabtak, justement, si on recalibre cette Union européenne, déjà
dans les pays membres existants, la Pologne pèse d'un tout autre poids
aujourd'hui et on voit qu'elle a envie de peser tout son poids. Oui, c'est
certes. C'est quelque chose que le gouvernement au pouvoir maintenant le dit
depuis des années que la Pologne doit prendre un nouveau rôle en Union
européenne, surtout maintenant avec la guerre, en disant que c'était les
Polonais qui disaient depuis des années qu'il faut se concentrer sur se libérer
du gaz russe et d'influence russe et à cause de ça, ils pensent que la Pologne
peut être pouvoir une plus grande importance dans l'Union européenne. En plus,
il faut aussi voir que l'importance économique des Polonais aussi change.
D'après de certaines analyses, elle pouvait être plus économiquement puissante
que la Grande Bretagne et la Pologne a déjà dépassé Portugal et à cause de ça,
je crois que la Varsovie veut avoir plus d'influence sur ce qui est fait en
Bruxelles. La question pour la future, c'est comment écalibrer ces différences
entre les opinions de l'Est et de l'Ouest européen pour que tout le monde est
content. John, ça vous fait plaisir. C'est exactement la question. Je pense que
c'est indéniable que le centre de gravité de l'Union européenne, au moins moral,
a bougé vers l'Est et vers les pays de l'Europe et de l'Est. Aussi évidemment,
ces tout petits pays qui sont les pays baltes ont vraiment grandi en importance
de façon remarquable depuis le début de la guerre. La question évidemment pour
vraiment faire peser ce nouveau poids en Europe et à Bruxelles, ce sera, comme a
dit Alicia, à quel point est-ce que ces pays, et c'est surtout évidemment la
question de la Pologne, est prêt à jouer le jeu européen et à souscrire à toutes
ces valeurs fondamentales européennes qui sont liées à l'État de droit, qui sont
la politisation du système judiciaire, le contrôle des médias publics, etc. Tout
ça, c'est des questions qui, pour l'instant, ça peut changer avec les élections.
C'est vraiment très possible, je pense, cet automne. Mais pour l'instant, ça
reste un gros problème pour que la Pologne soit prise ou arrive vraiment à jouer
son rôle qui devrait, je suis complètement d'accord, être beaucoup plus
important au sein de l'Europe qu'elle ne l'est aujourd'hui. Face à la Russie, on
dit que la Pologne s'affirme, il y a eu quelques semaines la saisine d'un
bâtiment, du bâtiment du lycée russe à Varsovie, puis il y a eu un autre signal
assez symbolique, c'est vrai, mais qui quand même compte. Ce sont les
cartographes polonais qui ont rebaptisé l'enclave de Kaliningrad de son nom
historique, qui est Khroulevets. C'est Martin Chabal qui nous en parle.
Khroulevets, voilà ce qu'apprendront maintenant les enfants des écoles du pays
au moment de regarder de grandes cartes de géographie dans les salles de classe.
Un retour au nom d'avant la domination soviétique lorsqu'elle appartenait encore
au royaume de Prusse et que tout le monde l'appelait Königsberg, Khroulevets
donc en polonais, une traduction littérale pour la montagne du roi. Mais lorsque
l'armée rouge a pris possession de la ville en 1945, le nom a rapidement changé.
Lukasz Tamski est historien. Les soviétiques ont voulu effacer toute influence
prussienne. On le voit dans l'architecture par exemple. Donc ils ont décidé de
donner à Königsberg le nouveau nom de Kaliningrad, la ville de Kalinin. Un
changement de nom utilisé donc comme un symbole de domination. Ce nouveau nom
n'est pas neutre. Kalinin, en tant qu'ancien dirigeant de l'Union soviétique,
est responsable de beaucoup de crimes commis quand Stalin était au pouvoir. Par
exemple, Kalinin a signé l'ordre d'exécuter 22 000 polonais prisonniers de
guerre. C'est comme si la France perdait Strasbourg et que la ville était
renommée Himlerstadt ou Eichmannstadt. Le nom de Kaliningrad a une connotation
particulière en Pologne. Il est forcément associé au massacre de Katyn de
sinistre mémoire. Dès le retour de la démocratie dans le pays au milieu des
années 90, les polonais ont d'ailleurs commencé à débattre d'un éventuel
changement. À l'époque, Varsovie avait choisi de garder officiellement le nom de
Kaliningrad pour des raisons pratiques, mais il cohabite dans les registres avec
celui de Krulevets, moins utilisé. Aujourd'hui, avec la guerre en Ukraine et la
lutte contre l'impérialisme russe, la Pologne a fini par trancher ce sera
Krulevets. Et si cette décision a provoqué la colère du Kremlin, selon Lukasz
Adamski, c'est à la Pologne qu'il revient de traduire les noms de villes en
dehors de son territoire. Il existe d'ailleurs en Europe un cas similaire qui ne
fait pas autant débat. La capitale de la Slovaquie, Bratislava, en allemand,
elle s'appelle Presbourg. J'ai vu des panneaux de signalisation qui nous
conduisent vers Presbourg. Et typiquement, Presbourg c'est un nom neutre. Donc
ma conclusion c'est que si on autorise l'Allemagne à utiliser ce nom neutre de
Presbourg pour parler de Bratislava, on peut bien autoriser la Pologne, la
République tchèque et la Lituanie à utiliser Krulevets pour Kaliningrad. Le
comité qui s'occupe des noms de villes et des pays a donc fait le choix de
revenir au nom traditionnel sur fond de guerre en Ukraine. Parce que si la
Pologne fait tout pour s'extirper de quelconque domination russe, elle le fait
aussi dans son vocabulaire. Alors ce sont des gestes symboliques, c'est vrai,
mais bon ça augmente la tension entre Varsovie et Moscou. Marc, pour reprendre
un peu ce que disait John tout à l'heure, c'est-à-dire que l'Union européenne
pour être solidaire de la Pologne, elle a besoin de signaux aussi de la part du
pouvoir polonais. Est-ce que ça risque pas de mettre les différents pays
européens un peu en porte-à-faux vis-à-vis de... on sait que les relations sont
compliquées déjà avec les Polonais. Oui, la Pologne veut avoir une position de
leadership dans l'Union européenne et elle a le droit par population, par
situation géographique, comme on disait, le centre de gravité se déplace vers
l'est, se déplaissera encore plus vers l'est de l'Ukraine un jour dans l'Union
européenne. Et encore un point, la Pologne comme les pays baltes finalement ont
eu raison. Depuis des années, depuis des décennies, ils disent attention à
Poutine, attention à la Russie. À Paris et à Berlin, on disait non, il faut
dialoguer, c'est pas si grave, il faut arrimer, comme disait le président
Macron, il faut arrimer la Russie à l'Europe. À Paris et à Berlin, on s'est
trompé. À Varsovie, on a eu raison et ça, il faut le reconnaître, ça donne une
autorité morale à ces pays. Mais je pense que si la Pologne veut avoir une
position de leadership, avec le leadership, il y a la responsabilité. La
responsabilité d'avoir une autorité dans l'Union européenne pour négocier, pour
diriger la négociation, pour imposer ses points de vue. Le gouvernement
actuellement en Pologne ne l'a pas, il ne veut pas, à mon avis, avoir cette
position de responsabilité européenne que Paris, que Berlin, que Madrid, je veux
dire aussi, ont dans les discussions européennes. Pour moi, ça c'est le paradoxe
et la clé pour voir si dans le futur la Pologne assumera ce rôle central qu'elle
doit avoir dans l'Union européenne. D'autant, Alicia, qu'aujourd'hui, les
signaux sont toujours des signaux assez effrayants d'un point de vue de l'Union
européenne quand on pense que le Premier ministre, par exemple, peut appeler au
rétablissement de la peine de mort comme il l'a fait récemment. Oui, surtout
parce que ça peut être encore un autre point de tension entre Pologne et
Bruxelles ou Pologne l'est de l'Europe. Je ne me souviens pas d'avoir entendu
Bruxelles commenter pour le moment sur cette déclaration du Premier ministre
polonais Mateusz Morawiecki qui a déjà en fait deux fois cette année dit qu'il
est en faveur de rétablissement de la peine de mort. Mais cette fois-ci, cette
déclaration qui a été faite il y a une semaine a une tente particulière parce
que c'est passé lors d'un débat public tendu suite à la mort d'un garçon de 8
ans qui était tué avec cruité particulière par son beau-père. Cette meurtre a
choqué la Pologne et des milliers de personnes se sont rendues au funérail du
garçon. Il y avait des voix qui étaient élevées dans la société pour réclamer
cette abolition de la peine de mort qui est interdite dans l'Union européenne en
toutes les circonstances. Et ce qui est encore effrayant c'est que presque la
moitié de la société polonaise aussi est en faveur de rétablissement de la peine
de mort. Mais la majorité des électeurs de la partie au pouvoir aussi sont en
faveur de la rétablissement de la peine de mort. Qu'est-ce qui peut se passer
dans les prochaines semaines et dans les prochains mois de ce point de vue?
Comment ça peut évoluer? Exactement, on ne sait pas encore comment ça va
évoluer. La question c'est aussi comment Bruxelles va réagir. Si la Pologne va
commencer de prendre des pas de rétablir cette loi, on n'a pas encore de
discussion sérieuse sur ça. C'est juste des déclarations dans les médias pour le
moment. Mais je crois qu'il faut le regarder proche dans les mois et les
semaines à venir. Carrefour de l'Europe, Juliette Rangeval. Carrefour de
l'Europe avec Alicia Ptac, Polonaise, un Britannique, John Henley, un Espagnol,
Marc Bassetz pour débattre de cette semaine de l'actualité européenne. On verra
dans les prochaines semaines, dans les prochains mois l'évolution de la
situation en Pologne. Tous les représentants des pays européens autour de la
table ici ont un calendrier électoral passé pour les Britanniques puisque les
élections locales viennent d'avoir lieu. Ça s'est pas très bien passé pour les
conservateurs. Le Premier ministre, Ritchie Soudat, risque d'en payer le prix
encore assez longtemps. Tout à fait. Oui, ça devient compliqué pour Ritchie
Soudat que surtout que cette semaine on a vu s'organiser à Londres pendant trois
jours une conférence d'une nouvelle L ou d'une nouvelle organisation de son
parti conservateur. On pourrait le qualifier de l'L la plus droite de son parti.
Ils se sont même appelés les conservateurs nationaux, national conservatism ça
s'appelle. Et là vraiment on voit qu'il est vraiment contesté au sein de son
propre parti par l'L droite, l'L la plus extrémiste, l'L pro-Brexit qui trouve
encore que c'est un feuilleton sans fin. C'est extraordinaire. En fait, ce qui
est très intéressant, c'est en partie pour ça que sa défaite, ils ont perdu plus
de 1000 conseils municipaux. Les conservateurs, ils ont perdu dans les partis
les plus riches du pays, dans le sud-est, le sud-ouest, ils ont perdu contre les
libéraux démocrates, dans les partis les plus appauvris, ils ont perdu contre le
parti travailliste. Et c'est à peu près normal parce que c'est ce parti
conservateur évidemment qui a prôné le Brexit, qui a mené compagnie pour le
Brexit, qui a promis que le Brexit serait la solution à tous les problèmes du
pays. Or, cette année après le référendum, deux ans après vraiment la mise en
oeuvre du Brexit, on voit que c'est vraiment pas du tout le cas. La Grande
Bretagne est le pays qui aura cette année la performance économique la plus
faible de tous les G7 à part la Russie. L'inflation c'est à peu près le double
en Grande Bretagne qu'en France par exemple, quand on a plus de l'Union
européenne. Et c'est normal, donc quand on a promis aux gens que voilà on a
trouvé la solution à tous vos problèmes et en fait la situation s'empire,
l'utilisation des banques alimentaires en Grande Bretagne a augmenté de 80%.
Vraiment, il y a des… c'est une vraie crise de pouvoir d'achat, c'est vraiment
assez grave. Donc oui, mais pour les conservateurs, politiquement, et même aussi
pour le Parti Travailliste, ce qui est encore plus bizarre, politiquement ça
reste impossible à reconnaître. Et parce qu'ils savent qu'ils perdraient des
votes. On a pour l'instant 63% des Britanniques trouvent que le Brexit était une
mauvaise idée et seraient prêts à considérer un retour dans l'Union. 63% c'est-
à-dire, mais il n'y a aucun politique, homme ou femme politique, pour l'instant
qui est prêt à dire oui, on a fait quand même une erreur. Il y a une situation
quand même paradoxale au Royaume-Uni, il y a eu ce vote pour le Brexit, alors on
peut imaginer effectivement que les électeurs pendant quelques mois après vont
suivre le parti qui les a emmenés sur ce chemin du Brexit, mais sept ans après
il y a une certaine obstination parce que ce ne sont que les conservateurs qui
ont eu le pouvoir, les Travaillistes n'arrivent pas à s'imposer. Oui, mais c'est
parce que ceux qui s'opposent à la ligne politique du Parti Travailliste pour
l'instant diront que c'est un parti parce que personne n'est sorti indemne du
Brexit et le fait que l'actuel leader du Parti Travailliste, Keir Starmer, sait
qu'il ne peut pas pour l'instant critiquer le Brexit parce que ce serait une
suicide politique pour l'instant, de toute façon il en est convaincu. Un moment
à l'autre il va falloir le dire parce que ça devient tellement évident et
surtout que la classe politique est à l'arbre, traîne par rapport à l'opinion
publique. L'opinion publique semble être plus ou moins tranchée. Le problème
c'est que pour ceux qui soutiennent encore le Brexit, c'est un peu comme cette
nébuleuse populiste etc, trumpiste etc, on est passé au-delà des faits et de
l'évidence. Les chiffres, les faits ne comptent plus pour rien. Ce qui compte
c'est ce qu'on ressent et il reste toujours pas mal de gens qui ressentent que
le Brexit c'était nécessaire et une très bonne chose. Lauren, la gagnante
suédoise de l'Eurovision cette année avec Tattoo dans Carrefour de l'Europe. On
vient de parler des élections britanniques. Une autre élection à venir, celle-là
c'est en Espagne. Ça va se jouer en deux temps. Dimanche ce sera les régionales
et les municipales et puis en décembre l'élection au niveau national. Marc
Basset, on devait parler logement, économie pour ce scrutin mais on ne parlera
pas que de ça. On parlera de la gauche qui se met en ordre de bataille ou pas et
puis des indépendantismes également. Oui, jamais dans les élections on parle
vraiment du sujet ni le sujet. Le sujet, en majuscule, décide vraiment les
élections. On parlait il y a quelques minutes de la Turquie, de l'inflation, du
tremblement de terre mais finalement il y a d'autres facteurs et éléments qui
entrent en jeu. Dimanche on a des élections locales et régionales dans quelques
régions, dans quelques communautés autonomes en Espagne mais on parle de
politique nationale. Ces élections sont un peu le premier tour des élections
générales, c'est-à-dire législatives qu'il y aura en fin d'année et où il peut y
avoir un changement de gouvernement. Ce n'est pas certain, les sondages sont
très serrés mais ça serait possible que le gouvernement socialiste qui gouverne
en coalition avec la gauche de Podemos, donc l'équivalent de la France Insoumise
en France, perde le pouvoir en faveur des conservateurs des partis populaires
avec l'extrême droite de Vox. Mais ce n'est pas du tout certain. Ces élections
sont un peu le premier tour où les uns et les autres testent leurs arguments.
Par exemple, cette semaine, la campagne est très frénétique, chaque jour il y a
un nouveau sujet, une nouvelle polémique. Cette semaine on a parlé beaucoup,
surtout la droite, de l'ETA, du groupe terroriste basque qui a cessé ses
activités terroristes il y a quelques années, qui n'existe plus, mais dont
certains anciens membres qui ont été condamnés pour des faits de sons étaient
dans la liste d'un parti indépendantiste basque dans cette campagne. Donc le
Parti populaire a fait de ça le grand sujet de la campagne pour attaquer le
gouvernement socialiste. Le gouvernement socialiste n'est pas indépendantiste
bien sûr, c'est un parti espagnol, mais qui est soutenu par ce petit groupe
indépendantiste. C'est un peu compliqué hein? Non non, vous suivez, jusqu'ici on
vous suive. C'était la grande polémique espagnole. De l'autre côté, le président
Sánchez, presque chaque jour fait des annonces, des annonces d'aide pour le
logement, aide pour les jeunes, aide pour les retraités, le cinéma sera réduit,
le ticket du cinéma. C'est un peu populiste ça? Un peu, oui bien sûr. Et juste
deux semaines avant les élections, il y a une multiplication de mesures qui vont
plaire, qui potentiellement pourraient plaire beaucoup d'électeurs. Donc ça
c'est un peu la photo de la campagne pour les… Pardon, juste ajouté, il faut
rappeler, en Espagne il faut le rappeler constamment, c'est des élections
municipales, c'est des élections régionales où il y a d'autres choses. Et très
importante parce que les maires, vraiment ce qui concerne nos vies, nos vies de
chaque jour, quotidiennes, c'est la politique municipale. C'est en Espagne qui
est un pays très décentralisé, la politique régionale aussi. Et pourtant la star
entre guillemets de cette campagne en ce moment, c'est la ministre du Travail
Yolanda Dias. Vous disiez chaque parti, chaque formation est en train de tester
ses arguments. Elle, on a l'impression qu'elle est sur un premier tour dans
l'espoir peut-être de devenir chef du gouvernement à la fin de l'année 2023 non?
Oui, c'est difficile si on regarde le sondage qu'elle devienne chef du
gouvernement, mais elle a un rôle, c'est vraiment la star en effet de la
politique espagnole. Elle est la vice-présidente, la ministre du Travail, elle
n'est pas dans le Parti Socialiste de Sanchez, donc du premier ministre, elle
vient de la sphère de Podemos. Donc de la gauche radicale. Oui, mais elle n'est
pas dans Podemos, elle vient plutôt du secteur, elle était communiste, elle est
de syndicat, donc c'est plus modéré que Podemos. Plus une gauche, oui, une
gauche de la gauche, mais gauche de la gauche de gouvernement, pas
d'antisystème. Elle a annulé Podemos en réalité. Il y a une bataille très forte
dans la gauche entre le secteur de Yolanda Dias et le secteur de Pablo Iglesias
qui était le leader original de Podemos qui est, pour résumer, plus
révolutionnaire et plus antisystème. Donc elle est en train de s'imposer, elle
peut avoir un rôle décisif même si elle n'arrive pas à être chef du gouvernement
dans le prochain gouvernement et dans la réconfiguration de la gauche espagnole.
Vous écoutez l'un l'autre, vous également Alicia Ptac, on voit bien que tous ces
partis politiques européens sont en train de se reconfigurer, d'exploser, on
voit naître d'autres manières de faire de la politique sauf peut-être en Pologne
justement. Ça interroge un peu John Henley quand même. Écoutez, il y a une sorte
de processus de fragmentation qui est en route depuis très longtemps maintenant
en Europe. On voit par exemple, on voit ça surtout dans les pays où le système
électoral est beaucoup plus proportionnel. C'est ça, dans les pays bas, dans les
pays scandinaves, etc. La Grande-Bretagne est à l'abri parce qu'on a un système
qui n'est pas du tout proportionnel. Il est tout à fait possible d'avoir une
majorité écrasante dans la Chambre des communes avec 33 à 34% du vote national,
ce qui n'est pas le cas. Mais en gros, ailleurs, partout ailleurs sur le
continent, les plus grands partis, les partis qui ont vraiment dominé le paysage
politique depuis la fin de la Deuxième Guerre mondiale sont en train de devenir
plus petits. Et il y a des petits partis qui grandissent. Et pour la démocratie,
pour le sentiment de l'électeur que sa voix est entendue, c'est évidemment une
bonne chose. Quand il s'agit malheureusement de former un gouvernement qui est
efficace et qui fonctionne et qui dure, c'est beaucoup plus compliqué. On va
parler maintenant des valeurs européennes avec cette polémique sur le drapeau.
C'est une polémique très franco-française, mais qui a resurgi à l'occasion du
passage de la loi qui va maintenant permettre aux mérites affichés et le drapeau
européen et le drapeau français côte à côte. C'est l'œil européen de Francine
Berretti. Les 12 étoiles du drapeau de l'Union européenne ont un pouvoir
formidable, celui d'insupporter la classe politique française. Écoutez par
exemple la position de Manon Aubry. Elle dirige le groupe La France insoumise au
Parlement européen. Vous ne pouvez pas enlever le fait que le drapeau européen,
ça renvoie aussi à une forfaiture démocratique quand on est français. On a voté
sur le traité constitutionnel européen en 2005. La France massivement a voté non
à 55% et ce même traité a été imposé par la suite. Symbole d'une forfaiture
politique donc, ce drapeau ou symbole religieux? Parce que c'est pour ça que
Jean-Luc Mélenchon critiquait sa présence à l'Assemblée nationale. Franchement
on est obligé de supporter ça? Non mais attends, c'est la République française
ici, c'est pas la Vierge Marie là. Et quand les couleurs européennes se sont
déployées sous l'arc de triomphe, en haut des Champs-Elysées à Paris le 1er
janvier 2022, c'en était trop. Plusieurs candidats à l'élection présidentielle
française ont rivalisé d'indignation face à l'affront. Marine Le Pen, puis Eric
Zemmour, puis Valérie Pécras se sont offusqués de la présence du drapeau
européen avec une petite nuance, c'est que Marine Le Pen et Eric Zemmour
voulaient que le drapeau européen soit retiré, Valérie Pécras voulait qu'à côté
du drapeau européen, il y ait aussi le drapeau français. Ah oui, ça c'est de la
nuance. Est-ce une spécificité française, ce flag bashing? En Italie, la
critique de l'Europe a longtemps été très marginale. Mais depuis les années
1990, on voit des drapeaux européens brûlés dans des manifestations. Voire pire,
comme l'a fait ce député de la Ligue du Nord en 2014. La seule chose à laquelle
ce drapeau peut servir, c'est pour se moucher le nez. C'est la seule chose
qu'elle peut faire. Cette Europe est dégueulasse. Et puis, au moment du Covid,
quand Rome se sentait oublié du reste du continent, certains maires de la Ligue
ou de Fratelli d'Italia ont sciemment retiré le drapeau étoilé de leur bureau,
parfois en se filmant. Giordano Meloni avait soutenu le mouvement. Bon, le
drapeau européen ne gêne que les extrêmes alors? Pas du tout. Vous vous souvenez
du lancement de la communauté politique européenne en octobre dernier à Prague?
Eh bien, d'après le site d'information Euractive, la première ministre
britannique, Liz Truss, a exigé que l'on enlève les drapeaux de l'Union dans le
château qui accueillait l'événement. Mais elle a quand même dû supporter
quelques symboles bruxellois, la pauvre. Il est partout, cher Michel. Ailleurs,
ce sont d'autres symboles qui préoccupent. Berlin avait par exemple interdit, le
9 mai dernier, pour célébrer la victoire contre le nazisme, les drapeaux autour
du mémorial soviétique. Mais quel drapeau? C'était tout le débat. En prévention,
la police a interdit les drapeaux russes et ukrainiens autour des monuments
soviétiques dans le parc de Turgarten et à Pankawa. La raison? La commémoration
et le respect de ces lieux de mémoire doivent être préservés dans le contexte de
la guerre actuelle entre la Russie et l'Ukraine. Finalement, les drapeaux
ukrainiens ont été autorisés. Les Allemands réfléchissent beaucoup à ces
symboles. Il y a deux ans, ils ont voté une loi pour interdire de souiller les
drapeaux étrangers. Et comme cela concerne aussi le drapeau européen, l'extrême
droite allemande considère cette interdiction comme une atteinte à la liberté
d'expression. Cette polémique drapeau, c'est très franco-français, John Henley?
Non, visiblement pas. Non mais comme toujours, moi, ça me renvoie à chaque fois
que je vois ce genre de polémique. Ça me renvoie à deux choses. Et qui,
malheureusement, avec lesquels j'ai été confronté pendant cinq ans pendant la
campagne pour le Brexit, c'est d'abord le fait que depuis toujours, les hommes
et les femmes politiques en Europe ont utilisé l'Europe comme bouc émissaire
très pratique chaque fois qu'ils avaient besoin d'une distraction, besoin de
trouver une sorte d'ennemi commun, etc. Et donc forcément à la fin, ce n'est pas
très… Mais deuxièmement, ça me renvoie au fait que l'Union européenne, sa faute
majeure, c'est qu'elle se vend très très mal. Elle s'explique mal. Et ça, on l'a
vu pendant la campagne pour le Brexit, il y avait même des députés britanniques
qui ne comprenaient pas la différence, comment ça fonctionne l'Europe. En fait,
comme Manon Aubry parle de forfaiture démocratique, je veux dire, la France
siège au conseil des ministres, la France prend des décisions. C'est le
gouvernement français qui prend les décisions finales avec les autres membres.
Comment on peut vraiment parler de… Et on a analysé ça pendant le Brexit, par
exemple, les gens qui disaient « dictature bruxelloise, etc. etc. », on a
analysé pendant vingt ans, il y a à peu près trois mille… à peu près de quatre
mille lois qui ont été promulguées en Grande-Bretagne par le gouvernement
britannique. À peu près cinq cents, on pourrait dire, venaient de Bruxelles,
c'est-à-dire qu'ils étaient influencés, ils ont été promulgués en Grande-
Bretagne grâce à des décisions européennes auxquelles le gouvernement
britannique a participé. Et parmi toutes ces quatre mille lois, il y avait
cinquante-deux auxquelles le gouvernement britannique s'était opposé à l'époque.
Donc, c'est un pourcentage, c'est 0,2% des lois promulguées en Grande-Bretagne
ont été promulguées contre la volonté. Donc, comment dire que c'est une forêt,
je veux dire, c'est juste extraordinaire. Mais cette question, c'est de
l'ignorance sur l'Europe. Et je suis assez d'accord avec, sur cette polémique,
François Ruffin, je ne suis pas toujours souvent d'accord avec François Ruffin,
mais il a dit, on ne peut pas faire aimer l'Europe de force. Et je pense qu'il a
raison et on a vraiment besoin d'éducation en Europe sur le fonctionnement
basique, ce que fait l'Europe réellement. Merci John Henley pour le Guardian,
correspondant Europe du quotidien britannique. Merci Marc Basset. Correspondant
à Paris del Pais. Et merci à vous Alicia Ptac en ligne pour la presse polonaise
en ligne. Notes from Poland, Carrefour de l'Europe. C'est terminé pour
aujourd'hui. Merci à la réalisation Ludivine Avado. Au cours de la dernière
décennie, les évolutions géostratégiques dans l'indo-pacifique, et en
particulier les avancées de Pékin en mer de Chine méridionale, ont encouragé la
mise en place de nouvelles approches des puissances de la planète. Quels défis
et quelles opportunités s'ouvrent pour l'indo-pacifique? Débat avec des
spécialistes. Géopolitique, Marie-France Chatain. Tout à l'heure, à partir de
18h40 T.U. RFI. Portrait libre, Marc Etchevery. Chaque semaine, la rédaction
numérique de RFI vous propose le portrait d'hommes et de femmes dans leur
domaine d'expression. Un rendez-vous pour découvrir une personnalité connue ou
anonyme mais marquante par la façon dont elle a réalisé ses rêves ou construit
sa vie. Une manière de jeter un autre regard sur le monde qui nous entoure.
Portrait libre, c'est tous les dimanches sur le site et l'application de RFI.
Géopolitique, Marie-France Chatain.